\documentclass{ximera}
\input{../preamble}
\addPrintStyle{..}
\begin{document}
    % Start specifieke settings:   
    \author{Zomercursus KU Leuven}
    \xmtitle{Machten van complexe getallen: formule van De Moivre}{}
    % Start inhoud ximera
     
    \label{xim:complexe_getallen_demoivre}







% dit komt uit het stuk machten van de zomercursus 


Ook vergelijkingen van de vorm: $z^n=a+bi$ met $z\in \C, n\in \Z$ zijn met de formule van De Moivre op te lossen. Volgens de \hyperref[def:hoofdstelling_algebra]{Hoofdstelling van de Algebra} heeft de vergelijking $z^n=a+bi$ steeds $n$ oplossingen. Het oplossen van de vergelijking $z^n=a+bi$ komt neer op het zoeken van de n-de machtswortels van $a+bi$.
 
\begin{exercise}
    Bereken alle oplossingen van $z^2 = 1 - i$, met $z \in \C$.
    \begin{oplossing}
        We schrijven eerst beide leden van de opgave in de goniometrische schrijfwijze.
         
        De onbekende $z$ schrijven we als $z = r(\cos\theta+i\sin\theta)$. Het linkerlid van de vergelijking wordt dan volgens de formule van De Moivre $$z^2 = r^2 (\cos 2\theta+i\sin 2\theta).$$
         
        Voor het rechterlid $1-i$ geldt
        \[ |1-i| = \sqrt{2}, \qquad \arg (1-i) = - \frac{\pi}{4}, \]
        zodat
        \[ 1-i = \sqrt{2}( \cos(-\frac{\pi}{4}) + i \sin(-\frac{\pi}{4})). \]
         
        De
        vergelijking $z^2 = 1-i$ in de onbekende $z$ wordt zo een vergelijking in de onbekenden $r$ en $\theta$:
        $$r^2 (\cos 2\theta+i\sin 2\theta) = \sqrt{2} ( \cos(-\frac{\pi}{4}) + i \sin(-\frac{\pi}{4})).$$
        Twee complexe getallen in goniometrische schrijfwijze zijn gelijk aan elkaar als ze dezelfde modulus hebben, en hun argument gelijk is op een veelvoud van $2 \pi$ na.
        Hieruit volgt:
        \[ r^2 = \sqrt{2} \quad \text{met} \quad r\in \Rplus \qquad \text{en} \qquad 2 \theta = - \frac{\pi}{4} + 2 k \pi \quad \text{met} \quad k\in \Z\]
        Dus $r= 2^{1/4}$ en $\theta = - \frac{\pi}{8} + k \pi$, $k \in \Z$. We hebben de onbekenden $r$ en $\theta$ dus gevonden.
         
         Voor $k=0$ is
        $\theta = - \frac{\pi}{8}$ en voor $k=1$ is $\theta = -
        \frac{\pi}{8} + \pi = \frac{7\pi}{8}$. Voor alle andere waarden van $k$ krijgen we één van beide hoeken op een veelvoud van $2 \pi$ na. Er zijn dus slechts twee verschillende oplossingen
        \[ z_1 = 2^{1/4}( \cos(-\frac{\pi}{8}) + i \sin(-\frac{\pi}{8}))  \qquad \text{en} \qquad
        z_2 = 2^{1/4}( \cos(\frac{7\pi}{8}) + i \sin(\frac{7\pi}{8}))  \]
         
    \end{oplossing}
\end{exercise}
 
\begin{example}
    Zoek alle vierdemachtswortels uit $1$.
    \begin{oplossing}
    We zoeken dus alle oplossingen van de vergelijking $z^4=1.$
     
    We stellen $z = r(\cos\theta+i\sin\theta)$.
    Het linkerlid van de vergelijking wordt dan volgens de formule van De Moivre $$r^4(\cos 4\theta+i\sin 4\theta).$$
     
    Voor het rechterlid $1$ geldt
    \[ |1| = 1, \qquad \arg (1) = 0, \]
    zodat
    \[ 1 = 1(\cos 0+i\sin 0). \]
     
    De
    vergelijking $z^4=1$ in de onbekende $z$ wordt zo een vergelijking in de onbekenden $r$ en $\theta$:
     
    $$r^4(\cos 4\theta+i\sin 4\theta) =1(\cos 0+i\sin 0)$$
    Gelijkheid van complexe getallen leert ons dat $$\mbox{$r^4=1$ met $r\in \Rplus$ en
        $4\theta
        =0+2k\pi$ met $k\in \Z.$}$$ Dus $r=1$, want $r^4=1$ heeft slecht 1 reële oplossing, en $\theta=k\pi/2$ met $k\in
    \Z.$
    \\Dit levert vier verschillende wortels.
    \\$z_1=1(\cos 0+i\sin 0)=1$,
    \\$z_2=1(\cos \pi/2+i\sin \pi/2) =i$,
    \\$z_3=1 (\cos \pi+i\sin \pi) =-1,$
    \\$z_4=1 (\cos 3\pi/2+i\sin 3\pi/2)=-i.$
     
%   In het complex vlak liggen al deze wortels op de eenheidscirkel
%   rond de oorsprong, ze vormen de hoekpunten van een vierkant met
%   \'e\'en
%   hoekpunt in het punt $z=1$.
     
    Dit voorbeeld kan je veel sneller oplossen door $z^4-1$ te ontbinden in factoren:
    $$ z^4-1=(z^2-1)(z^2+1)$$
    De nulpunten hiervan zijn inderdaad 1,-1,i,-i. Ontbinden in factoren lukt echter niet meer bij bijvoorbeeld $z^5=1$, hiervoor moet je bovenstaande methode gebruiken.
    \end{oplossing}
    \end{example}
 
\begin{basicSkip}
    \begin{exercise} Bereken alle oplossingen van $z^3=8i$, met $z\in \C$.
        \begin{oplossing}
            We schrijven eerst beide leden van de opgave in de goniometrische schrijfwijze.
             
            De onbekende $z$ schrijven we als $z = r(\cos\theta+i\sin\theta)$. Het linkerlid van de vergelijking wordt dan volgens de formule van De Moivre $$z^3 = r^3 (\cos 3\theta+i\sin 3\theta).$$
             
            Voor het rechterlid $8i$ geldt
            \[ |8i| = 8, \qquad \arg (8i) =  \frac{\pi}{2}, \]
            zodat
            \[ 8i = 8( \cos(\frac{\pi}{2}) + i \sin(\frac{\pi}{2})). \]
             
            De
            vergelijking $z^3=8i$ wordt:
            $$r^3 (\cos 3\theta+i\sin 3\theta) = 8( \cos(\frac{\pi}{2}) + i \sin(\frac{\pi}{2})).$$
            Twee complexe getallen in goniometrische schrijfwijze zijn gelijk aan elkaar als ze dezelfde modulus hebben, en hun argument gelijk is op een veelvoud van $2 \pi$ na.
            Hieruit volgt:
            \[ r^3 = 8 \quad \text{met} \quad r\in \Rplus \qquad \text{en} \qquad 3 \theta =  \frac{\pi}{2} + 2 k \pi \quad \text{met} \quad k\in \Z\]
            Dus $r= 2$, want $r^3=8$ heeft slecht 1 reële oplossing, en $\theta =  \frac{\pi}{6} + k \frac{2\pi}{3}$, $k \in \Z$.
             
            Voor $k=0$ is
            $\theta =  \frac{\pi}{6}$, voor $k=1$ is $\theta =
            \frac{\pi}{6} + \frac{2\pi}{3} = \frac{5\pi}{6}$ en voor $k=2$ is $\theta =
            \frac{\pi}{6} + \frac{4\pi}{3} = \frac{9\pi}{6} = \frac{3\pi}{2}$. Voor alle andere waarden van $k$ krijgen we één van deze hoeken op een veelvoud van $2 \pi$ na. Er zijn dus drie verschillende oplossingen
            \\$ z_1 = 2( \cos(\frac{\pi}{6}) + i \sin(\frac{\pi}{6}) = 2(\frac{\sqrt3}{2} + i \frac12)= \sqrt 3 + i$,
            \\$ z_2 = 2( \cos(\frac{5\pi}{6}) + i \sin(\frac{5\pi}{6})) =2(- \frac{\sqrt3}{2} + i \frac12)=-\sqrt 3 +i $,
            \\$ z_3 = 2( \cos(\frac{3\pi}{2}) + i \sin(\frac{3\pi}{2})) =2(0 + i (-1))=-2i $.
        \end{oplossing}
        \end{exercise}
    \end{basicSkip}



\end{document}